\section{Uvod}

Mjerenje pomaka i deformacija na površini opterećenih konstrukcijskih elemenata
temeljni je zadatak eksperimentalne mehanike. Dok klasične mjerne metode poput
tenzometarskih traka daju informaciju samo u pojedinačnim točkama i zahtijevaju
fizički kontakt s uzorkom, optičke, beskontaktne metode poput korelacije digitalne
slike (engl. \textit{Digital Image Correlation}, DIC)
omogućuju mjerenje cijelog polja pomaka i deformacija na površini uzorka bez
kontakta, uz visoku prostornu razlučivost.

Dvodimenzijska (2D) korelacija digitalne slike koristi jednu kameru i pretpostavlja
da se gibanje odvija u ravnini paralelnoj s ravninom senzora, no ta se pretpostavka
narušava čim se pojavi izvanravninski pomak, odnosno površina koja se približava ili
udaljava od kamere, savija ili rotira, unosi prividnu deformaciju koju 2D metoda
ne može razlučiti od stvarne. Stereo korelacija digitalne slike
(stereo-DIC ili 3D-DIC) rješava taj problem korištenjem dviju kalibriranih kamera.
Kombinacijom stereovizije i korelacije rekonstruira se trodimenzijsko polje
pomaka, uključujući i ravninske i izvanravninske komponente.

\subsection{Cilj rada}

Cilj ovog seminarskog rada jest razviti funkcionalan sustav za mjerenje
trodimenzijskih pomaka i deformacija površine objekta pomoću stereo korelacije
digitalne slike, u skladu s postavljenim zadatkom. Konkretno, potrebno je:
\begin{itemize}
  \item postaviti i kalibrirati stereovizijski sustav (dvije kamere)
  \item provesti korelaciju referentne i deformiranih slika za svaku kameru
  \item rekonstruirati trodimenzijske pomake točaka na površini uzorka
  \item odrediti pripadno polje deformacija te vizualizirati deformirano stanje
\end{itemize}

\subsection{Struktura rada}

U poglavlju \ref{sec:teorija} iznesena je teorijska podloga, koja uključuje
princip korelacije,
model kamere i projekcijske matrice, stereo triangulaciju te računanje površinskih
deformacija. Poglavlje
\ref{sec:metoda} opisuje primijenjenu metodologiju i eksperimentalni postav, a
poglavlje \ref{sec:implementacija} programsku implementaciju u MATLAB-u.
Rezultati mjerenja na stvarnom vlačnom eksperimentu prikazani su i raspravljeni u
poglavlju \ref{sec:rezultati}, a rad se zaključuje sažetkom glavnih spoznaja i zaključaka.
